\chapter {Organisation du système d'exploitation}
  \label{chap:first}

Une fonctionnalité obligatoire pour un système d'exploitation est de pouvoir
supporter plusieurs activités simultanées.
Par exemple, en utilisant l'interface des appels système décrite dans
le chapitre \ref{chap:unix}, un processus peut créer des nouveaux processus
avec \xvf{fork}.
Le système d'exploitation doit partager les ressources de l'ordinateur dans
le temps entre ces différents processus.
Par exemple, même s'il y a plus de processus qu'il n'y a de processeurs,
le système d'exploitation doit s'assurer que chacun des processus progressent.
Le système d'exploitation doit aussi s'arranger pour créer une \emph{isolation}
entre les processus. À savoir, si un processus a un bogue et plante
\ndtshort{Bien que familier, nous utiliserons le terme «~planter~» pour
traduire l'idée originale qu'un programme \emph{fail}, c'est-à-dire cesse
de fonctionner de façon inopinée.},
celà ne devrait pas affecter les processus qui ne dépendent pas du processus
qui s'est arrêté.
L'isolation complète est cependant trop stricte, puisqu'il devrait être possible
pour les processus d'interagir~; les pipelines en sont un exemple.
Ainsi, un système d'exploitation doit remplir trois exigences~:
le multiplexage, l'isolation et l'interaction.

Ce chapitre fournit une vue d'ensemble de comment l'organisation
des systèmes d'exploitation permet de remplir ces trois exigences.
Il s'avère qu'il existe plusieurs façons de le faire, mais ce texte se concentre
sur les conceptions traditionnelles centrées autour d'un \emph{noyau monolithique},
qui est utilisé dans beaucoup de systèmes d'exploitation Unix.
Ce chapitre introduit la conception de xv6 en suivant la création de
son premier processus, lorsque xv6 commence à s'exécuter.
En faisant ainsi, ce texte fournit un aperçu de l'implémentation de toutes
les abstractions majeures que fournit xv6, comment elles interagissent
et comment les trois exigences que sont le multiplexage, l'isolation
et l'interaction sont satisfaites.
Xv6 évite au maximum de faire du premier processus un cas particulier.
Au lieu de cela, il réutilise du code qu'il fournit pour
des opérations standards.
Les chapitres subséquents vont présenter chaque abstraction plus en détail.

Xv6 tourne sur les processeurs Intel 80386 ou versions x86 supérieures,
sur plateforme PC, et beaucoup de ses fonctionnalités bas-niveau (par exemple,
son implémentation des processus) sont spécifiques à x86.
Ce livre suppose que le lecteur ait fait un peu de programmation
au niveau machine et va introduire les idées propres à x86 au fur et à mesure.
L'annexe \ref{app:hw} résume brièvement la plateforme PC.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Abstraction des ressources physiques
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section {Abstraire les ressources physiques}
  \label{sec:abstraire_les_ressources_physiques}

La première question que l'on pourrait se poser face à un système d'exploitation
est sa nécessité. Le fait est que l'on pourrait implémenter les appels système
de la figure \ref{fig:api} (page~\pageref{fig:api}) comme une bibliothèque, à laquelle se lient les applications.
Avec cette technique, chaque application pourrait avoir sa propre bibliothèque
adaptée à ses besoins.
Les applications pourraient interagir directement avec
les ressources matérielles et utiliser ces ressources au mieux pour
l'application (par exemple, pour atteindre des performances élevées
ou prédictibles). Certains systèmes embarqués ou temps réel sont organisés
de cette façon.

L'inconvénient de cette approche \frquote{bibliothèque} est que, si
plusieurs applications sont en cours d'exécution, elles doivent se comporter
correctement. Par exemple, chaque application doit périodiquement se retirer
du processeur pour qu'une autre application puisse s'exécuter.
Un tel schéma \emph{coopératif} pourrait convenir si toutes les applications
se faisaient confiance et n'avaient pas de bogue.
Il est plus courant que les applications ne se fassent pas confiance et aient
des bogues, c'est pourquoi on désire souvent une isolation plus stricte
que celle fournie par un schéma coopératif.

Pour parvenir à une isolation stricte, il est utile d'interdire aux applications
l'accès direct aux ressources matérielles sensibles, et à la place,
d'abstraire les ressources en services.
Par exemple, les applications n'interagissent avec un système de fichiers
qu'au travers des appels système \xvf{open}, \xvf{read}, \xvf{write}
et \xvf{close}, au lieu de lire et d'écrire des secteurs bruts de disque.
Cela fournit aux applications la commodité des chemins d'accès et permet
au système d'exploitation (en tant qu'implémenteur de l'interface) de gérer
le disque.

De même, Unix commute de manière transparente les processeurs matériels
entre les processus, sauvegardant et restaurant l'état des registres
si nécessaire, de sorte que les applications n'aient pas à se préoccuper
du partage du temps.
Cela permet implicitement au système d'exploitation de partager les processeurs
même si des applications sont dans une boucle infinie.

Comme autre exemple, les processus Unix utilisent \xvf{exec} pour construire
leur image mémoire, au lieu d'interagir directement avec la mémoire physique.
Ceci permet au système d'exploitation de décider où placer un processus
en mémoire~; si la quantité de mémoire est faible, le système d'exploitation
pourrait même stocker des données d'un processus sur le disque.
\xvf{Exec} fournit aussi aux utilisateurs la commodité d'un système de fichiers
pour stocker les images des programmes exécutables.

Au sein d'Unix, plusieurs formes d'interactions se produisent via
les descripteurs de fichier.
Non seulement ils abstraient de nombreux détails
(comme par exemple l'emplacement des données d'un tube ou d'un fichier), mais
ils sont aussi définis de sorte que les interactions soient simplifiées.
Par exemple, si une application plante dans un pipeline, le noyau génère
une fin de fichier pour le prochain processus du pipeline.

Comme vous pouvez le constater, l'interface des appels système de la figure
\ref{fig:api} est soigneusement conçue pour fournir à la fois un confort
de programmation et une isolation stricte.
L'interface Unix n'est pas la seule méthode pour abstraire les ressources,
mais elle a prouvé en être une très efficace.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Mode utilisateur, mode noyau et appels système
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section {Mode utilisateur, mode noyau et appels système}
  \label{sec:mode_utilisateur_mode_noyau_et_appels_systeme}

L'isolation stricte nécessite une frontière nette entre applications
et système d'exploitation. Si une application fait une erreur, il ne faut
pas que le système d'exploitation ou une autre application plante.
À la place, le système d'exploitation devrait être capable de nettoyer
l'application ayant échoué et de continuer à exécuter les autres applications.
Pour atteindre une isolation stricte, le système d'exploitation doit faire en
sorte que les applications ne puissent pas modifier (ni même lire)
les structures de données du système d'exploitation et les instructions,
et que les applications n'aient pas accès à l'espace mémoire d'autres processus.

Les processeurs fournissent un support matériel pour l'isolation stricte.
Par exemple, le processeur x86, comme bien d'autres processeurs, possède
deux modes dans lesquels il peut exécuter les instructions~:
le \emph{mode noyau} et le \emph{mode utilisateur}.
Dans le mode noyau, le processeur a le droit d'exécuter
des \emph{instructions privilégiées}.
Par exemple, lire et écrire sur le disque (ou tout autre périphérique
d'entrée/sortie) met en œuvre des instructions privilégiées. Si une application
en mode utilisateur tente d'exécuter une instruction privilégiée,
alors le processeur n'exécute pas cette instruction mais passe en mode noyau
pour que le programme en mode noyau puisse nettoyer l'application,
puisqu'elle a fait quelque chose qu'elle n'aurait pas dû faire.
La figure \ref{fig:os} du chapitre \ref{chap:unix} (page~\pageref{fig:os})
illustre cette organisation.
Une application ne peut exécuter que des instructions en mode utilisateur
(par exemple additionner des nombres...). Il est dit qu'elle s'exécute dans
l'\emph{espace utilisateur}, alors que le programme en mode noyau peut aussi
exécuter des instructions privilégiées. Il est dit qu'il s'exécute dans
l'\emph{espace noyau}.
Le programme s'exécutant dans l'espace noyau est appelé le \emph{noyau}.

Une application qui veut lire ou écrire un fichier sur le disque doit passer
par le noyau pour faire cela, puisqu'elle même ne peut pas exécuter
des instructions d'entrées/sorties.
Les processeurs fournissent une instruction spéciale qui bascule le processeur
du mode utilisateur vers le mode noyau et entre dans le noyau au point d'entrée
défini par le noyau (le processeur x86 fournit pour ce faire l'instruction
\codestyle{int}).
Une fois le processeur passé en mode noyau, le noyau peut valider
les arguments de l'appel système, décider si l'application est autorisée
à effectuer l'opération demandée pour ensuite la rejeter ou l'exécuter.
Il est important que le noyau définisse le point d'entrée lors de la transition
vers le mode noyau~; si l'application pouvait décider elle-même,
une application malicieuse pourrait entrer dans le noyau après
la validation des arguments, par exemple.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Organisation du noyau
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section {Organisation du noyau}
  \label{sec:organisation_du_noyau}

Une question clef de la conception est de décider quelle partie
du système d'exploitation doit s'exécuter en mode noyau.
Une possibilité serait de faire résider l'intégralité du système d'exploitation
dans le noyau, de sorte que l'implémentation de tous les appels système
s'exécute en mode noyau.
Cette organisation s'appelle \emph{noyau monolithique}.

Avec cette organisation, l'intégralité du système d'exploitation s'exécute avec
tous les privilèges matériels. Cette organisation est pratique car le concepteur
du système n'a pas besoin de déterminer quelle partie
du système d'exploitation n'a pas besoin de tous les privilèges matériels.
En outre, la coopération entre les différentes parties du système d'exploitation
est facilitée. Par exemple, un système d'exploitation peut avoir
un \emph{buffer-cache}\ndtshort{Si \emph{buffer} se traduit habituellement
par \frquote{tampon} et \emph{cache} par \frquote{cache}, nous avons
préféré conserver ici le terme original \emph{buffer-cache} qui
correspond à un composant interne que l'on retrouve dans la plupart
des systèmes Unix.}
qui peut être partagé à la fois par le système de fichiers et par
le système de mémoire virtuelle.

Un inconvénient de cette organisation monolithique est que les interfaces entre
les différentes parties du système d'exploitation sont souvent complexes
(comme nous le verrons dans la suite de ce texte), et c'est pourquoi
un développeur de système d'exploitation peut facilement faire des erreurs.
Dans un noyau monolitique, une erreur est fatale, car une erreur en mode noyau
va souvent provoquer l'arrêt du noyau. Si le noyau plante, l'ordinateur cesse
de fonctionner, ainsi que toutes les applications.
L'ordinateur doit redémarer pour fonctionner à nouveau.

Pour réduire le risque d'erreur dans le noyau, les concepteurs
de systèmes d'exploitation peuvent minimiser la partie du système
qui s'exécute en mode noyau, et exécuter la plus grande part du système
en mode utilisateur.
Une telle organisation du noyau est appelé un \emph{micro-noyau}.


\begin {figure}[t]
  \begin {center}
	  \includegraphics [width=10cm] {\figpath{mkernel.pdf}}
  \end {center}
  \caption {Un micro-noyau avec un serveur système de fichier.}
  \label{fig:mkernel}
\end {figure}


La figure \ref{fig:mkernel} illustre le fonctionnement d'un micro-noyau :
le système de fichiers s'exécute comme un processus
au niveau utilisateur. Les services du système d'exploitation s'exécutant comme
des processus sont appelés serveurs.
Pour permettre aux applications d'interagir avec le système de fichiers,
le noyau fournit un mécanisme de communication pour
envoyer des messages depuis un processus en mode utilisateur vers un autre.
Par exemple, si une application comme le shell veut lire ou écrire un fichier,
elle envoie un message au serveur de fichiers et attend une réponse.

Dans un micro-noyau, l'interface du noyau est composée d'un petit nombre
de fonctions de bas niveau permettant de démarrer une application, envoyer
des messages, accéder aux périphériques, etc.
Cette organisation permet au noyau de rester relativement simple, puisque
la plupart des fonctions du système d'exploitation résident dans
des serveurs au niveau utilisateur.

Xv6 est implémenté comme un noyau monolithique, comme la majorité
des systèmes d'exploitation Unix. Ainsi, dans xv6, l'interface du noyau
correspond à celle du système d'exploitation et le noyau implémente
l'intégralité du système d'exploitation.
Comme xv6 ne fournit pas beaucoup de services, son noyau est plus petit
que certains micro-noyaux.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Aperçu des processus
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section {Aperçu des processus}
  \label{sec:apercu_des_processus}

L'unité d'isolation de xv6 (comme pour d'autres systèmes d'exploitation Unix)
est un \emph{processus}.
L'abstraction processus empêche un processus de corrompre ou d'espionner
l'espace mémoire d'un autre processus, le processeur, les descripteurs
de fichier...
Il empêche aussi les processus de corrompre le noyau lui-même, de sorte
qu'un processus ne puisse outrepasser le mécanisme d'isolation du noyau.
Le noyau doit implémenter l'abstraction processus avec attention car
une application boguée ou maligne peut tromper le noyau ou le matériel
en faisant quelque chose de mal (par exemple en contournant l'isolation forcée).
Les mécanismes utilisés par le noyau pour implémenter les processus incluent
l'indicateur du mode utilisateur/noyau, l'espace d'adressage et
le découpage temporel des threads.

Pour aider à renforcer l'isolation, l'abstraction processus fournit
à un programme l'illusion qu'il possède sa propre machine.
Un processus fournit à un programme ce qui semble être une
mémoire privée, ou un \emph{espace d'adressage}
dans lequel d'autres processus ne peuvent pas lire ou écrire.
Un processus fournit également au programme ce qui paraît être son processeur
personnel pour exécuter ses instructions.

Xv6 utilise des tables de pages (implémentées par le matériel) pour
donner à chaque processus son propre espace d'adressage.
La table des pages de x86 traduit\ndtshort{Le terme original est \emph{map}.}
une \emph{adresse virtuelle} (l'adresse manipulée par une instruction x86) en
une \emph{adresse physique} (l'adresse que la puce processeur envoie à
la mémoire principale).

\begin {figure}[t]
  \begin {center}
	  \includegraphics [width=10cm] {\figpath{as.pdf}}
  \end {center}
  \caption {Disposition d'un espace d'adressage virtuel.}
  \label{fig:as}
\end {figure}

Xv6 maintient une table des pages séparée pour chaque processus qui définit
l'espace d'adressage de ce processus.
Comme illustré par la figure \ref{fig:as}, un espace d'adressage comprend
l'\emph{espace mémoire utilisateur} qui commence à l'adresse virtuelle zéro.
Les instructions viennent en premier, suivies des variables globales,
puis la pile et finalement l'espace du \emph{tas} (pour \codestyle{malloc})
que le processus peut étendre au besoin.

Chaque espace d'adressage de processus inclut les instructions du noyau
et les données ainsi que l'espace mémoire du programme utilisateur.
Lorsqu'un processus réalise un appel système, la primitive s'exécute
dans la partie réservée au noyau de l'espace d'adressage du processus.
Cette disposition permet au code de l'appel système dans le noyau
de référencer directement l'espace mémoire utilisateur.
Pour laisser beaucoup de place pour l'espace mémoire utilisateur,
l'espace d'adressage de xv6 place le noyau à des adresses élevées, commençant
à l'adresse \adresse{0x80100000}.

Le noyau de xv6 conserve plusieurs informations d'état pour chaque processus,
qu'il rassemble dans une \codestyle{struct proc}
[\xvline{proc.h:/^struct.proc/}].
Les informations d'état du noyau les plus importantes pour un processus sont
sa table des pages, sa pile noyau et son état d'exécution.
Nous utiliserons la notation \codestyle{p->xxx} pour faire référence
aux éléments de la structure \codestyle{proc}.

Chaque processus possède une file d'exécution (ou \emph{thread}) qui exécute
les instructions du processus.
Un thread peut être suspendu et repris ultérieurement.
Pour commuter de façon transparente entre les processus, le noyau suspend
le thread en cours d'exécution et reprend le thread d'un autre processus.
La majeure partie de l'état d'un thread (variables locales, adresses de retour
des appels de fonctions) est stockée dans la pile du thread.
Chaque processus possède deux piles~: une pile utilisateur et une pile noyau
(\codestyle{p->kstack}).
Lorsqu'un processus exécute des instructions utilisateurs, seule
sa pile utilisateur est utilisée, sa pile noyau est vide.
Lorsque le processus entre dans le noyau (pour un appel système ou
une interruption), le code noyau s'exécute avec la pile noyau~;
tant qu'un processus est dans le noyau, sa pile utilisateur contient toujours
les données sauvegardées, mais est inutilisée.
Le thread d'un processus alterne entre l'utilisation active
de ses piles utilisateur et noyau.
La pile noyau est séparée (et protégée du code utilisateur) afin que le noyau
puisse s'exécuter même si un processus a corrompu sa pile utilisateur.

Lorsqu'un processus fait un appel système, le processeur bascule
vers la pile noyau, élève le niveau de privilège matériel et commence à exécuter
les instructions du noyau qui implémentent l'appel système.
Lorsque l'appel système est terminé, le noyau revient à l'espace utilisateur~:
le matériel abaisse son niveau de privilège, bascule vers la pile utilisateur
et recommence à exécuter les instructions utilisateurs qui suivent directement
l'instruction d'appel système.
Un thread de processus peut se \frquote{bloquer} dans le noyau pour attendre
une entrée/sortie puis reprendre où il s'était arrêté lorsque l'entrée/sortie
est terminée.

\codestyle{p->state} indique si le processus est alloué, prêt à s'exécuter,
en cours d'exécution, en attente d'entrée/sortie ou en cours de terminaison.

\codestyle{p->pgdir} contient la table des pages du processus, au format
attendu par le matériel x86.
Lors de l'exécution d'un processus, xv6 indique l'adresse dans
\codestyle{p->pgdir} à la MMU\ndtshort{Le terme original est
\emph{paging hardware}. Plutôt que traduire ce terme, nous préférons
utiliser MMU (pour \emph{Memory Management Unit}), qui désigne
le composant matériel qui effectue entre autres la pagination.}.
La table des pages d'un processus sert également à mémoriser les adresses
des pages physiques allouées à l'espace mémoire du processus.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Code : le premier espace d'adressage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section {Code : le premier espace d'adressage}
  \label{sec:le_premier_espace_d_adressage}

Pour rendre l'organisation de xv6 plus concrète, nous allons voir comment
le noyau crée le premier espace d'adressage (pour lui-même), comment il
crée et démarre le premier processus et comment ce processus effectue
le premier appel système.
En retraçant ces opérations, nous verrons en détail comment xv6 fournit
une forte isolation pour les processus.
La première étape pour fournir une forte isolation est de configurer le noyau
afin qu'il s'exécute dans son propre espace d'adressage.

Lorsqu'un PC s'allume, il s'initialise puis charge un \emph{chargeur d'amorçage}
depuis le disque vers la mémoire avant de l'exécuter.
L'annexe \ref{app:boot} détaille ces opérations.
Le chargeur d'amorçage charge le noyau de xv6 depuis le disque et
l'exécute en commençant à \xvfct{entry}{entry.S:/^entry/}.
La MMU n'est pas activée lorsque le noyau démarre~:
les adresses virtuelles correspondent directement aux adresses physiques.

Le chargeur d'amorçage charge le noyau dans la mémoire
à l'adresse physique \adresse{0x100000}.
La raison pour laquelle il ne charge pas le noyau à l'adresse
\adresse{0x80100000}, où le noyau s'attend à trouver ses instructions
et données, est qu'il peut ne pas y avoir de mémoire physique
à des adresses si hautes sur de petites machines.
La raison pour laquelle il place le noyau à l'adresse \adresse{0x100000}
plutôt que \adresse{0x0} est que la plage d'adresses \adresse{0xa0000:0x100000}
contient des périphériques d'entrées/sorties.

\begin {figure}[t]
  \begin {center}
	  \includegraphics [width=10cm] {\figpath{astmp.pdf}}
  \end {center}
  \caption {Agencement d'un espace d'adressage virtuel de processus.}
  \label{fig:astmp}
\end {figure}

Pour permettre au reste du noyau de s'exécuter, \xvf{entry} crée
une table des pages qui fait correspondre les adresses virtuelles
à partir de l'adresse
\adresse{0x80000000} (appelée \codestyle{KERNBASE}
[\xvline{memlayout.h:/define.KERNBASE/}]) aux adresses physiques depuis l'adresse
\adresse{0x0} (voir \ref{fig:astmp}).
Mettre en place deux plages d'adresses virtuelles qui relient la même
plage de mémoire physique est une utilisation commune des tables de pages,
et nous verrons d'autres exemples comme celui-ci.

La table des pages de \codestyle{entry} est définie dans \fichier{main.c}
[\xvline{main.c:/^pde_t.entrypgdir.*=/}].
Nous étudierons les détails des tables de pages dans le chapitre \ref{chap:mem},
mais pour faire court, l'entrée 0 relie l'adresse virtuelle
\adresse{0:0x400000} à l'adresse physique \adresse{0:0x400000}.
Cette traduction d'adresses est nécessaire aussi longtemps que \xvf{entry}
s'exécute à des adresses basses, mais sera supprimée à la fin.

L'entrée 512 lie les adresses virtuelles \adresse{KERNBASE:KERNBASE+0x400000}
aux adresses physiques \adresse{0:0x400000}.
Cette entrée sera utilisée par le noyau après la fin de \codestyle{entry}~;
elle convertit les adresses virtuelles hautes auxquelles le noyau s'attend
à trouver ses instructions et données, aux adresses physiques basses où
le chargeur d'amorçage les a chargées.
Cette traduction restreint les instructions et données noyaux à 4~Mo.

\xvf{Entry} charge ensuite l'adresse physique de \codestyle{entrypgdir}
dans le registre de contrôle \registre{cr3}.
La valeur dans \registre{cr3} doit être une adresse physique.
Cela n'aurait pas de sens de mettre l'adresse virtuelle de
\codestyle{entrypgdir} dans \registre{cr3} puisque la MMU ne sait pas encore
comment traduire les adresses virtuelles~; elle ne possède pas de table
des pages pour le moment.
Le symbole \codestyle{entrypgdir} fait référence à une adresse haute en mémoire,
c'est pourquoi la macro \codestyle{V2P\_WO} [\xvline{memlayout.h:/V2P_WO/}]
soustrait \codestyle{KERNBASE} afin de trouver l'adresse physique.
Pour activer la MMU, xv6 met l'indicateur \codestyle{CR0\_PG} dans le registre
de contrôle \registre{cr0}.

Le processeur est toujours en train d'exécuter des instructions à des adresses
basses après l'activation de la MMU, ce qui n'est possible que parce que
\codestyle{entrypgdir} traduit aussi les adresses basses.
Si xv6 avait omis l'entrée 0 de \codestyle{entrypgdir}, l'ordinateur aurait
crashé en essayant d'exécuter l'instruction suivant celle qui active
la pagination.

Maintenant, \xvf{entry} doit passer au code C du noyau et
l'exécuter à des adresse hautes.
Tout d'abord, il fait pointer le pointeur de pile \registre{esp} sur
l'emplacement mémoire à utiliser comme pile
[\xvline{entry.S:/movl.*stack.*esp/}].
Tous les symboles, incluant \codestyle{stack}, ont des adresses hautes
de sorte que la pile sera toujours valide, même après la fin de la traduction
des adresses basses.
Finalement, \xvf{entry} passe à \xvf{main}, qui est aussi
une adresse haute.
Un saut indirect est requis, car sinon l'assembleur aurait généré
un saut direct relatif à PC, ce qui aurait exécuté la version mémoire basse
de \xvf{main}.
\xvf{Main} ne doit pas se terminer car il n'y a pas d'adresse de retour
(PC) sur la pile.
Le noyau s'exécute maintenant à des adresses hautes dans la fonction
\xvfct{main}{main.c:/^main/}.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Code : Créer le premier processus
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section {Code : Créer le premier processus}
  \label{sec:creer_le_premier_processus}

Nous allons maintenant regarder comment le noyau crée les processus utilisateurs
et comment il s'assure qu'ils soient fortement isolés.

Après que \xvfct{main}{main.c:/^main/} ait initialisé plusieurs
périphériques et sous-systèmes, il crée le premier processus en appelant
\xvfct{userinit}{proc.c:/^userinit/}.
La première action de \xvf{userinit} est d'appeler \xvf{allocproc}.
Le rôle de \xvfct{allocproc}{proc.c:/^allocproc/} est d'allouer un emplacement
(une \codestyle{struct proc}) dans la table des processus et d'initialiser
les parties de l'état du processus requises pour permettre à son thread noyau
de s'exécuter.
\xvf{Allocproc} est appelé pour chaque nouveau processus alors que
\xvf{userinit} n'est appelé que pour le tout premier.
\xvf{Allocproc} balaye la table \codestyle{proc} pour y trouver un emplacement
avec l'état \codestyle{UNUSED}
[\xvline{proc.c:/for.p.=.ptable.proc/,/goto.found/}].
Lorsqu'il trouve un emplacement inutilisé, \xvf{allocproc} met l'état
à \codestyle{EMBRYO} afin de le marquer comme utilisé et donne au processus
un \codestyle{pid} unique [\xvline{proc.c:/EMBRYO/,/nextpid/}].
Puis, il essaye d'allouer une pile noyau pour le thread noyau du processus.
Si cette allocation mémoire échoue, \xvf{allocproc} remet l'état
à \codestyle{UNUSED} puis renvoie zéro pour indiquer l'échec.

\begin {figure}[t]
  \begin {center}
	  \includegraphics [height=7cm] {\figpath{newkernelstack.pdf}}
  \end {center}
  \caption {Une nouvelle pile noyau.}
  \label{fig:newkernelstack}
\end {figure}

Maintenant, \xvf{allocproc} doit initialiser la nouvelle pile noyau.
La fonction \xvf{allocproc} est écrite de façon à pouvoir être
utilisée aussi bien par
\xvf{fork} que lors de la création du premier processus.
\xvf{Allocproc} initialise le processus avec une pile noyau spécialement
préparée
et des registres noyau qui provoquent le \frquote{retour} à l'espace utilisateur
lors de sa première exécution.
\label{explication-registres-pile-noyau}
La pile noyau sera agencée comme décrit dans la figure \ref{fig:newkernelstack}.
\xvf{Allocproc} fait une partie de ce travail en définissant des valeurs
de retour du compteur ordinal qui provoqueront l'exécution,
par le thread noyau du nouveau processus, d'abord de \xvf{forkret}
\label{sec:first-forkret}
puis de \xvf{trapret} [\xvline{proc.c:/uint.trapret/,/uint.forkret/}].
Le thread du noyau va commencer son exécution avec le contenu
de ses registres copié depuis \codestyle{p->context}.
Ainsi, mettre l'adresse de \codestyle{forkret} dans \codestyle{p->context->eip}
fera que le thread noyau commencera par l'exécution de
\xvfct{forkret}{proc.c:/^forkret/}.
Cette fonction va retourner à l'adresse, quelle qu'elle soit, se trouvant
au bas de la pile.
Le code de changement de contexte [\xvline{swtch.S:/^swtch/}] positionne
le pointeur de pile juste après \codestyle{p->context}.
\label{explication-de-trapret}
\xvf{Allocproc} place \codestyle{p->context} sur la pile et ajoute un pointeur
sur \xvf{trapret} juste au-dessus : c'est là que \xvf{forkret} retournera~;
ainsi, lorsque \xvf{forkret} se terminera, \xvf{trapret} restaurera
les registres utilisateurs à partir des valeurs stockées en haut de la pile puis
donnera la main au processus [\xvline{trapasm.S:/^trapret/}].
Ce fonctionnement est identique pour un \xvf{fork} ordinaire et pour la création
du premier processus, bien que dans ce dernier cas, le processus commencera
en s'exécutant à l'adresse zéro de l'espace utilisateur plutôt qu'au retour
de \xvf{fork}.

Comme nous le verrons dans le chapitre \ref{chap:trap},
le contrôle est transféré du programme utilisateur vers le noyau via
un mécanisme d'interruptions utilisé par les appels système, les interruptions
et les exceptions.
À chaque fois que le contrôle est transféré dans le noyau alors qu'un processus
est en cours d'exécution, le code d'entrée de déroutement de xv6 ainsi que
le matériel\ndtshort{Le matériel se charge de sauvegarder ce qui
ne peut pas l'être par
le système comme le compteur ordinal. Le processeur sauvegarde ainsi
dans l'ordre les registres \registre{ss}, \registre{esp}, \registre{eflags},
\registre{cs}, \registre{eip} et \registre{err}.}
sauvegardent les registres utilisateurs sur
la pile noyau du processus.
\xvf{Userinit} écrit les valeurs sur le dessus de la nouvelle pile exactement
comme si le processus était entré dans le noyau via
une interruption [\xvline{proc.c:/tf..cs.=./,/tf..eip.=./}], pour que le code
habituel de retour du noyau au processus utilisateur fonctionne.
Ces valeurs sont dans une \codestyle{struct trapframe} qui contient
les registres utilisateurs. Dès lors, la nouvelle pile noyau du processus
est entièrement préparée comme illustré sur la figure \ref{fig:newkernelstack}.

Le premier processus va exécuter un petit programme
(\fichier{initcode.S}~; [\xvline{initcode.S:1}]).
Le processus a besoin de mémoire physique pour placer
ce programme, qui doit y être copié, et le processus
doit avoir une table des pages pour lier les adresses de l'espace utilisateur
à cette mémoire.

\xvf{Userinit} appelle \xvfct{setupkvm}{vm.c:/^setupkvm/} pour créer
une table des pages pour le processus avec, pour commencer, uniquement
la traduction des adresses pour la mémoire utilisée par le noyau.
Nous étudierons cette fonction en détail dans le chapitre \ref{chap:mem}, mais
dans les grandes lignes, \xvf{setupkvm} et \xvf{userinit} créent
un espace d'adressage comme illustré sur la figure \ref{fig:as}.

Le contenu initial de l'espace mémoire utilisateur du premier processus est
la forme compilée de \fichier{initcode.S}~;
pendant la compilation du noyau, l'éditeur de liens ajoute le code binaire
dans le noyau et définit deux symboles spéciaux,
\codestyle{\_binary\_initcode\_start} et \codestyle{\_binary\_initcode\_size},
indiquant l'emplacement et la taille du binaire.
\xvf{Userinit} le copie dans la nouvelle mémoire du processus
en appelant \xvf{inituvm} qui alloue une page de mémoire physique,
lie l'adresse virtuelle zéro à cette page et y copie le binaire
[\xvline{vm.c:/^inituvm/}].

Ensuite, \xvf{userinit} initialise le contexte de trappe\ndtshort{Nous
utiliserons «~contexte de trappe~» comme traduction
de l'expression originale \emph{trap frame}.}
dans la pile
[\xvline{x86.h:/^struct.trapframe/}] avec l'état initial du mode utilisateur~:
le registre \registre{cs} contient un sélecteur de segment pour
le segment \codestyle{SEG\_UCODE} s'exécutant avec le niveau de privilège
\codestyle{DPL\_USER} (c'est-à-dire en mode utilisateur plutôt qu'en mode
noyau), et de manière analogue, \registre{ds}, \registre{es} et \registre{ss}
utilisent \codestyle{SEG\_UDATA} avec le niveau de privilège
\codestyle{DPL\_USER}.
Le bit \codestyle{FL\_IF} du registre \registre{eflags} est mis à 1
pour permettre la prise en compte des interruptions matérielles\ndtshort{Le
dixième bit du registre \registre{eflags} contient le niveau
de privilège pour les entrées/sorties (IOPL). Ce niveau n'importe pas quant à
la possibilité d'exécuter des instructions privilégiées qui n'ont pas de rapport
avec les E/S, définie par le niveau de privilège du segment code
(voir section \ref{sec:protection_du_x86}, chapitre \ref{chap:trap}).
Cependant, l'IOPL doit être supérieur ou égal au niveau de privilège courant
(CPL), sans quoi il n'est pas pris en compte.
Ainsi, dans xv6, l'IOPL vaut toujours 0, soit le niveau de privilège maximum~;
en mode utilisateur, le CPL sera toujours supérieur à l'IOPL qui sera alors
ignoré, les instructions d'E/S seront proscrites ; en mode noyau, le CPL comme
l'IOPL vaudront 0 et ainsi les instructions d'E/S seront autorisées.
Ceci permet de ne pas avoir à modifier systématiquement l'IOPL en plus
du CPL.}~;
nous rééxaminerons cela dans le chapitre \ref{chap:trap}.


Le pointeur de pile \registre{esp} est initialisé
à la plus grande adresse virtuelle
valide du processus, \codestyle{p->sz}.
Le pointeur d'instruction est mis au point d'entrée de initcode,
soit l'adresse 0.

La fonction \xvf{userinit} initialise \codestyle{p->name} à \codestyle{initcode}
principalement pour le débogage. Changer la valeur de \codestyle{p->cwd}
modifie le répertoire de travail courant du processus~; nous étudierons
\xvf{namei} en détail dans le chapitre \ref{chap:fs}.

Une fois le processus initialisé, \xvf{userinit} le marque comme
étant disponible
pour l'ordonnancement en changeant la valeur de \codestyle{p->state}
à \codestyle{RUNNABLE}.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Code : Exécuter le premier processus
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section {Code : Exécuter le premier processus}
  \label{sec:executer_le_premier_processus}

Maintenant que l'état du premier processus est préparé, il est temps
de l'exécuter.
Après que \xvf{main} ait appelé \xvf{userinit}, \xvf{mpmain} appelle
\xvf{scheduler} pour commencer à exécuter des processus
[\xvline{main.c:/scheduler/}].
La fonction \xvfct{scheduler}{proc.c:/^scheduler/} recherche un processus dont
\codestyle{p->state} vaut \codestyle{RUNNABLE}, et il n'y en a qu'un~:
\xvf{initproc}.
Elle initialise la variable \codestyle{proc} (propre à chaque processeur)
avec le processus
qu'elle a trouvé et appelle \xvf{switchuvm} pour dire au matériel
d'utiliser la table des pages du processus cible
[\xvline{vm.c:/lcr3.*V2P.p..pgdir/}].
Changer la table des pages pendant l'exécution dans le noyau fonctionne
car \xvf{setupkvm} fait en sorte que les tables de pages de tous les processus
font une traduction identique des adresses du code et des données du noyau.
\xvf{Switchuvm} initialise également un segment TSS (\emph{Task State Segment})
\codestyle{SEG\_TSS} qui commande au matériel d'exécuter les appels système
et les interruptions avec la pile noyau du processus.
Nous réexaminerons le segment TSS dans le chapitre \ref{chap:trap}.

La fonction \xvf{scheduler} modifie maintenant \codestyle{p->state}
à \codestyle{RUNNING} et appelle \xvfct{swtch}{swtch.S:/^swtch/} afin
d'effectuer un changement de contexte vers le thread noyau du processus cible.
\xvf{Swtch} commence par sauvegarder les registres courants.
Le contexte courant n'est pas celui d'un processus, mais plutôt un contexte
particulier pour l'ordonnancement, propre à chaque processeur.
Ainsi \xvf{scheduler} indique à \xvf{swtch}
de sauvegarder les registres actuels dans un emplacement propre
au processeur (\codestyle{cpu->scheduler}) plutôt que dans le contexte
de thread noyau de n'importe quel processus.
\xvf{Swtch} charge ensuite les registres sauvegardés du thread noyau cible
(\codestyle{p->context}) dans les registres du processeur, incluant
les pointeurs de pile et d'instruction.
Nous étudierons \xvf{swtch} plus en détail dans le chapitre \ref{chap:sched}.
L'instruction finale \codestyle{ret} [\xvline{swtch.S:/ret$/}] dépile
\registre{eip} de la pile du processus courant, terminant la commutation
de processus.
Maintenant, le processeur s'exécute sur la pile noyau du processus
\codestyle{p}.

\xvf{Allocproc} avait précédemment mis la valeur \codestyle{forkret}
dans \codestyle{p->context->eip} (dans \xvf{initproc}) de sorte que le
\codestyle{ret} commence l'exécution de \xvf{forkret}.
Au premier appel (c'est celui-ci), \xvfct{forkret}{proc.c:/^forkret/} exécute
des fonctions d'initialisation qui ne peuvent être exécutées dans \xvf{main}
car elles nécessitent le contexte d'un processus normal
avec sa propre pile noyau.
Ensuite, \xvf{forkret} se termine.
\xvf{Allocproc} s'est arrangé pour que le mot au sommet de la pile, après que
\codestyle{p->context} soit dépilé, soit \codestyle{trapret}, ainsi maintenant
\xvf{trapret} commence à s'exécuter avec \registre{esp} initialisé à
\codestyle{p->tf}.
\xvfct{Trapret}{x86.h:/^struct.trapframe/} utilise les instructions de dépilement
pour restaurer les registres depuis le contexte de trappe
[\xvline{x86.h:/^struct.trapframe/}]
tout comme \xvf{swtch} le faisait avec le contexte noyau~:
l'instruction \codestyle{popl} restaure les registres \registre{gs},
\registre{fs}, \registre{es} et \registre{ds}.
L'instruction \codestyle{addl} passe outre les deux champs \codestyle{trapno}
et \codestyle{errcode}.
Enfin, l'instruction \codestyle{iret} dépile les registres \registre{cs},
\registre{eip}, \registre{flags}, \registre{esp} et \registre{ss}.
Le contenu du contexte de trappe a été transféré vers le processeur,
qui continue l'exécution depuis la valeur de \registre{eip}
spécifiée dans le contexte de trappe.
Pour \xvf{initproc}, cela correspond à l'adresse virtuelle zéro,
la première instruction de \fichier{initcode.S}.

À ce stade, \registre{eip} contient la valeur zéro et \registre{esp} 4096.
Il s'agit d'adresses virtuelles dans l'espace d'adressage du processus.
La MMU les traduit en adresses physiques.
\xvf{Allocuvm} a initialisé la table des pages du processus de sorte que
l'adresse virtuelle zéro fasse référence à la mémoire physique allouée pour
ce processus, et mis un indicateur (\codestyle{PTE\_U}) pour signifier à la MMU
que le code utilisateur est autorisé à accéder à cet espace.
Le fait que \xvf{userinit} [\xvline{proc.c:/UCODE/}] initialise
les bit de poids faible de \registre{cs} pour exécuter le code utilisateur
avec un niveau de privilège courant (CPL) égal à 3
signifie que le code utilisateur
ne peut utiliser que des pages avec l'indicateur \codestyle{PTE\_U},
et ne peut pas modifier les registres matériels sensibles comme \registre{cr3}.
Ainsi, le processus est contraint d'utiliser uniquement
son propre espace mémoire.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Code : Le premier appel système : exec
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section {Code : Le premier appel système~: exec}
  \label{sec:le_premier_appel_systeme_exec}

Maintenant que nous avons vu comment le noyau fournit une isolation forte
pour les processus, regardons comment un processus utilisateur
entre à nouveau dans
le noyau pour demander des services qu'il ne peut accomplir par lui-même.

La première action de \fichier{initcode.S} est de demander l'appel système
\xvf{exec}.
Comme vu dans le chapitre \ref{chap:unix}, \xvf{exec} remplace les registres
et la mémoire du processus courant par un nouveau programme, mais conserve
les descripteurs de fichier, l'identité du processus et son parent.

\xvfct{Initcode}{initcode.S:/^start/} commence par empiler trois valeurs
-- \codestyle{\$argv}, \codestyle{\$init} et \codestyle{\$0} --
et met la valeur \codestyle{SYS\_exec} dans le registre \registre{eax}
avant d'exécuter l'instruction \codestyle{int T\_SYSCALL}~:
il demande au noyau d'exécuter l'appel système \xvf{exec}.
Si tout se passe bien, \xvf{exec} ne retourne jamais~: il commence à exécuter
le programme nommé par \codestyle{\$init}, qui est un pointeur sur la chaîne
de caractères \codestyle{init} se terminant par "\textbackslash0"
[\xvline{initcode.S:/init.0/,/init.0/}].
L'autre argument est le tableau des arguments en ligne de commande
\codestyle{argv}~; sa fin est marquée par un zéro.
Si \xvf{exec} échoue et retourne, \xvf{initcode} boucle en demandant
l'appel système \xvf{exit}, qui ne devrait sûrement pas retourner
[\xvline{initcode.S:/for.*exit/,/jmp.exit/}].

\label{explication-premier-appel-systeme}
Ce code construit manuellement le premier appel système, qui ressemble
aux appels système ordinaires que nous verrons dans le chapitre \ref{chap:trap}.
Comme précédemment, cette configuration évite de faire du premier processus
(dans ce cas, de son premier appel système) un cas particulier et réutilise
plutôt du code que xv6 doit fournir pour des opérations standards.

Le chapitre \ref{chap:mem} couvrira en détail l'implémentation de \xvf{exec}
mais, pour résumer, il remplace \xvf{initcode} avec le binaire de
\codestyle{/init}, chargé depuis le système de fichiers.
Maintenant, \xvfct{initcode}{initcode.S:1} est terminé et le processus
exécutera \codestyle{/init} à sa place.

\xvfct{Init}{init.c:/^main/} crée si nécessaire un nouveau fichier console
de type \frquote{périphérique} puis l'ouvre pour donner les
descripteurs de fichier 0, 1 et 2.
Puis il boucle, démarrant un shell, s'occupant des processus zombies orphelins
jusqu'à ce que le shell se termine, puis recommence.
Le système est en place.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Dans la réalité
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section {Le monde réel}
  \label{sec:dans_la_realite_first}

Dans le monde réel, on peut trouver à la fois des noyaux monolithiques et
des micro-noyaux.
Beaucoup de noyaux Unix sont monolithiques. Par exemple, Linux est
un noyau monolithique bien que certaines fonctions du système s'exécutent
comme des serveurs au niveau utilisateur (par exemple le système de fenêtrage).
Les noyaux comme L4, Minix ou QNX sont organisés comme des micro-noyaux
avec des serveurs, et ont été largement déployés dans
des systèmes embarqués.

La plupart des systèmes d'exploitation ont adopté le concept de processus,
et la plupart des processus ressemblent à ceux de xv6.
Un système d'exploitation réel trouverait des structures de processus libres
\codestyle{proc} en temps constant dans une liste contenant exclusivement 
les processus libres au lieu d'une recherche en temps linéaire comme celle
de \xvf{allocproc}~; xv6 utilise une recherche linéaire (le premier parmi
plusieurs) pour des raisons de simplicité.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercices
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section {Exercices}
  \label{sec:exercices_first}

\begin{enumerate}
  \item{
    Mettez un point d'arrêt à \xvf{swtch}.
    Demandez l'exécution d'une instruction assembleur
    (en utilisant \codestyle{stepi} dans \texttt{gdb})
    jusqu'au retour à \xvf{forkret},
    puis utilisez \codestyle{finish} pour poursuivre vers
    \xvf{trapret}, et enfin \codestyle{stepi} jusqu'à arriver
    à l'adresse virtuelle zéro de \xvf{initcode}
    \ndtshort{Je n'ai personnellement pas réussi à obtenir les résultats
    escomptés en suivant ces étapes.}.
  }
  \item{
    \codestyle{KERNBASE} limite la taille mémoire
    utilisable par un processus,
    ce qui pourrait être embêtant sur une machine de 4~Go de RAM.
    Augmenter \codestyle{KERNBASE} permettrait-il d'utiliser plus de mémoire ? 
  }
\end{enumerate}
